\section{Einleitung}

\subsection{Motivation}
Die steigende Komplexität der modernen Ingenieurstrukturen erfordern den kontinuierlichen Fortschritt von ingenieurwissenschatlichen Techniken. Der Entwicklungsprozess bestimmter Techniken führt oftmals dazu, dass neue interdisziplinäre Fachdisziplinen, wie zum Beispiel der Leichtbau, entstehen. Gerade das Bauwesen in der heutigen Zeit zeichnet sich besonders dadurch aus, dass Brücken immer länger und Häuser immer höher werden. Eben diese wachsenden Bauwerksansprüche führen dazu, dass das Bestreben nach leichten Konstruktionen unabdingbar wird, um die Tragfähigkeit der Bauwerke zu ermöglichen. Eine wesentliche Eigenschaft solcher gewichtsminimaler Tragwerke ist die kraftflussorientierte Materialanordnung zur Vermeidung überschüssigen Materials. Insbesondere die Forschungsarbeiten von Maxwell (1860) und Michell (1904) haben die theoretischen Grundlagen für eine kraftoptimierte Materialanordnung geschaffen. Der rasante Fortschritt der Computertechnologie ermöglichte es letztlich, die Grundlagen von Maxwell und Michell zu nutzen, um mathematisch-numerische Optimierungsansätze zu entwickeln. Gerade die Arbeiten von Bendsøe und Sigmund, wie beispielsweise \cite{Bendse.2004}, haben dazu geführt, dass die Topologieoptimierung in der heutigen Zeit als gängiges Werkzeug zur Auffindung, einer optimierten Materialverteilung in einem vorgegeben Bauraum dient.\\

\hrule
\begin{figure}[h]
    \centering
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_1/michell}
        Michell-Kragträger aus \cite{Wiedemann.2007}
    \end{minipage}% <- sonst wird hier ein Leerzeichen eingefügt
    \hspace{1.5cm}
    \begin{minipage}[t]{0.35\linewidth}
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{pictures/section_1/ocMichell}
     Ergebnis einer Topologieoptimierung    
    \end{minipage}    
    \caption{Vergleich materialoptimierter Strukturen}
\end{figure}
\vspace{-2mm} 
\hrule
\vspace{4mm}
Entsprechend der Abbildung 1.1 zeigt sich, dass der Michell-Kragträger als auch das Ergebnis der Topologieoptimierung gewisse Ähnlichkeiten aufweisen. Während jedoch der Michell-Kragträger für eine vorgegeben Belastung ein eindeutiges Ergebnis liefert, zeichnet sich die Topologoieoptimierung dadurch aus, dass die Lösung des Problems infolge eines heuristischen Verfahrens resultiert. Die heuristische Vorgehensweise führt unter anderem dazu, dass die resultierenden Ergebnisse stark netzabhängig sind und numerische Instabilitäten im Konvergenzbereich der Optimierung auftreten können. Um den genannten Problemen entgegenzuwirken hat es sich als hilfreich erwiesen, Regularisierungsverfahren zu nutzen, mit dessen Hilfe netzunabhängige und für die Optimierung numerisch stabile Strukturen erzeugt werden können.\\



\subsection{Zielsetzung}
Das Ziel dieser Arbeit ist der Vergleich verschiedener Regularisierungsverfahren zur Bewerkstelligung einer Topologieoptimierung. Zur Realisierung dieser Zielsetzung wird eine Software entwickelt und implementiert, dessen Schwerpunkte in der einfachen
\begin{itemize}
\item[--] Systemmodellierung
\item[--] Numerischen Auswertung
\item[--] Programmerweiterung 
\end{itemize}
liegen. Weiter wird, neben den konventionellen Ansatz zur Topologieoptimierung nach Bendsøe und Sigmund, ein neuartiger Ansatz, basierend auf variationellen Prinzipien implementiert und dem herkömmlichen Verfahren gegenüber gestellt.\\

\subsection{Gliederung der Arbeit}
Die vorliegende Arbeit untergliedert sich in sieben Kapitel:\\[1.em]
\textbf{Kapitel 2} dient zur Grundlagenerläuterung und Klassifizierung der Topologieoptimierung. Im Rahmen der Problemklassifizierung werden weitere Ansätze zur Gewinnung von gewichtsminimalen Strukturen gezeigt und kompakt erläuert. Abgeschlossen wird das Kapitel 2 durch die Erläuterung eines numerischen Lösungsverfahrens des definierten Optimierungsproblems.\\[1.em]
\textbf{Kapitel 3} zeigt verschiedene Verfahren zur Regularisierung von numerischen Instabilitäten im Optimierungsprozess. Neben der jeweiligen Verfahrenserläuterung erfolgt im letzten Unterabschnitt eine Gegenüberstellung hinsichtlich der variierenden Verfahrensimplementierungen.\\[1.em]
\textbf{Kapitel 4} stellt ein neuartiges Verfahren zur Topologieoptimierung vor. Neben der Verfahrenserläuterung erfolgt zudem eine Herleitung grundlegender Gleichungen und die Darstellung des Programmablaufs.\\[1.em]
\textbf{Kapitel 5} bietet einen Überblick der angewandten Software zur Implementierung des entwickelten Konzepts hinsichtlich des Vergleiches verschiedener Regularisierungsverfahren. Des Weiteren erfolgt eine Veranschaulichung der zugrundeliegenden Programmarchitektur und die kompakte Übersicht der programminternen Komponente.\\[1.em]
\textbf{Kapitel 6} dient zur numerischen Auswertung der verschiedenen Optimierungsansätze unter Berücksichtigung der vorangestellten Regularisierungsverfahren. Für die numerische Auswertung werden vier Problemstrukturen der Topologieoptimierung herangezogen.\\[1.em]
\textbf{Kapitel 7} stellt eine abschließende Zusammenfassung dar und bietet eine Ausblick für weitere Untersuchungen.

\newpage